\documentclass[a4paper,10pt]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\documentclass[a5paper,10pt]{book}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[dvips]{hyperref}

\author{Pierre Grangé-Praderas}
\date{02/07/2018}

\begin{document}
Nekato
la petite sorcière
Pierre Grangé­Praderas
Éditions Biste heyt & pla foutut
1
N°ISBN: 978­2­9558708­0­8« Nous demeurâmes plus d’un mois sans
pouvoir contraindre ni sergent ni
trompetteur d’aller, tant ils étaient
menacés, et avaient crainte de courir
fortune de leur vie. »
Un suppôt du pouvoir.
3Cri de corbeaux,
cri de corbeaux,
cri de corbeaux,
cri de corbeaux,
Nekato ! réveille toi !
... et Nekato se réveilla.
5Nekato a onze ans et vit dans une ferme,
au bord de l'océan. Ce matin, elle rêve
qu'elle est un oiseau et qu'elle vole avec les
autres au dessus de la corniche. Tous les
oiseaux ont l'air de parler comme des
humains et en même temps, ce qui les
rend incompréhensibles.
Nekato vole allègrement lorsque tout à
coup elle se retransforme en petite fille et
commence à tomber comme une pierre.
Un merle la suit dans sa chute en lui
criant :
« Nekato ! Nekato ! réveille toi ! »
Nekato voit le sol se rapprocher de plus en
plus vite et... Poum !
Voilà Nekato qui se réveille, face à terre,
tombée de son lit.
« Aïe euh !!! Quel cauchemar ! » dit la
petite fille.
7L'aube filtre à peine à travers les rideaux
et la maison est encore toute endormie
quand un bruit étrange se fait entendre.
Tic tic tic tic tic tic.
Tic tic tic tic tic tic.
Tic tic tic tic tic tic.
Ça vient de la cuisine. Nekato descend les
escaliers et voit un merle frapper aux
carreaux en voletant.
« Mais qu'est­ce que tu fais, l'oiseau ? »
Nekato ouvre la fenêtre.
« Chut ! arrête, tu vas réveiller tout le
monde ; en plus tu vas te faire mal.
— Nekato ! dit le merle.
Nekato laisse échapper un cri de peur.
— Qu'y a­t­il Nekato ? fait sa maman
depuis l'étage. Tout va bien ?
— Rien maman. C'est le merle qui m'a fait
peur. Tu es déjà levée ?
8— Oui, c'est la fête du solstice aujourd'hui.
On a du travail pour préparer le feu de ce
soir. Et toi Nekato tu es déjà debout ?
— Oui un rêve étrange m'a réveillée.
— Tu es tombée du lit ?
— Oui, comment tu le sais ?
— Je disais cela pour rire. »
Nekato se retourne et voit sa mère qui
prend un air inquiet.
Nekato aide sa maman toute la matinée à
faire la cuisine, avant de rejoindre les
autres femmes du village autour du tas de
bois naissant. Tous attendent cette fête
avec impatience, c'est la plus importante
de l'année, celle du jour le plus long, celle
du grand feu qui nettoie et assainit, celle
aussi où beaucoup d'hommes sont absents,
partis chasser la baleine à l'autre bout de
l'océan, plus loin que le bord des cartes.
9Nekato regrette à haute voix que son papa
ne soit pas là.
« De toutes façons, cette fête est une
affaire de femmes. » lui dit une vieille.
Les enfants étaient chargés d'aller
ramasser du bois, dans la forêt et sur la
plage, pour faire le grand feu par­dessus
lequel on sautera ce soir. Ils reviennent les
bras chargés lorsqu'ils entendent des
bruits de sabots. Trois hommes à cheval
apparaissent et s'approchent d'eux.
Au milieu, un grand maigre, très blanc,
l'air noble et richement vêtu de velours
noir est escorté de deux soldats en armes.
Il s'adresse aux enfants :
« Qu'est­ce que cela ? demande­t­il, en
montrant le grand tas de bois.
— C'est pour le feu de ce soir, pour la
fête du solstice, répond Nekato.
10t— Une fête de sorcières ! s'exclame le
grand maigre.
— Non, c'est juste une fête...
— Une pratique de sorcière ! coupe
l'homme d'un ton accusateur. Je le sais, je
suis inquisiteur et je suis envoyé par notre
bon roi pour mettre fin à ces rites
démoniaques.
— Mais enfin c'est une fête très
importante pour nous...
— Corrigez­moi cette petite impertinente
! » dit l'inquisiteur.
Les soldats descendent de leurs chevaux
et se saisissent de Nekato.
Txomin, un garçonnet du village se jette
alors sur eux et mord la main d'un soldat :
« Aïe ! petit démon ! » lance­t­il en
projetant le garçonnet à terre. Tous les
enfants se ruent alors sur les soldats, les
11griffent, les mordent...
« Arrêtez ! Arrêtez ! Ce sont des enfants,
crient des femmes en courant vers eux. Ce
sont les mamans de Nekato et des autres
enfants.
— Ce sont les enfants du diable ! Et voici
les diablesses dit l'inquisiteur.
— Arrêtez­les, arrêtez ces femmes. »
Les deux soldats saisissent leurs épées et
encerclent les femmes. Le seul homme
présent, Beñat le vieux berger, empoigne
un soldat par le col avant d'être assommé
par l'autre.
« Arrêtez­le aussi, il brûlera très bien avec
le reste de la troupe. »
Les soldats attachent avec une corde les
prisonniers les uns aux autres pour les
faire marcher derrière les chevaux.
« Et si ce feu est allumé ce soir, je ferai
12écarteler tout le village. C'est compris ?
En route ! dit l'inquisiteur et le convoi
part devant les enfants abasourdis.
Nekato demande à l'inquisiteur,
— Mais qu'allez vous faire d'eux ?
— Ne t'inquiète pas, ceux qui n'ont rien à
se reprocher seront bientôt libres. »
Cinq mamans et Beñat avaient ainsi été
arrêtés. Ceux qui restaient s'occupèrent
des
enfants
jusqu'au
soir.
Tous
attendaient autour du tas de bois
tristement éteint. Alors revient le vieux
berger.
« Beñat, que s'est ­il est passé, où sont les
autres ? Où sont nos mamans ?
demandent les enfants.
— L'inquisiteur les a faites enfermer au
château dit Beñat, il les accuse d'être des
sorcières.
13— C'est n'importe quoi ! Mais qu'est­ce
que l'on va faire maintenant dit Nekato en
pleurant.
— Ne t'inquiète pas nous allons t'aider...
dit Isabella, une voisine que Nekato
n'aime pas.
— On va bien s'occuper de ta ferme, tu vas
voir, dit­elle d'un air intéressé.
— Non Merci répond sèchement Nekato.
— Oui moi aussi je vais t'aider ! dit le
petit Txomin en s'accrochant à la jambe de
Nekato.
— Merci Txomin. » sourit Nekato en
séchant ses larmes.
Le lendemain matin, au point du jour,
Nekato n'avait pas fermé l'œil de la nuit.
Allongée sur son lit elle entend le merle
taper aux carreaux.
Tic tic tic tic tic...
14Elle se lève furibarde et ouvre la fenêtre
de la cuisine en criant :
« Ça suffit ! Oiseau de malheur, tu ne vois
donc pas que tu m'empêches de dormir ?
— Nekato, écoute moi, croasse le merle.
— Ça y est je deviens folle. D'abord
maman
qui
est
emprisonnée
et
maintenant j'entends parler les oiseaux.
Peut­être que l'inquisiteur a raison, peut­
être que je suis possédée et que l'on est
des sorcières...
— C'est bon ? Tu as fini de te plaindre ?
maintenant, tu dois m'écouter.
— T'écouter ! pourquoi ?
— Parce que l'assemblée des oiseaux t'a
choisie.
— L'assemblée des oiseaux ? choisie pour
quoi ?
— Pour être initiée aux secrets du livre du
15géant,
garder
sa
mémoire,
la
transmettre...
— Le livre du géant ? mais je m'en fiche,
sauf si il peut m'aider à ramener ma
maman ton géant ?
— Peut­être...
Nekato s'arrête alors de pleurer.
— Comment ?
— Le livre du géant contient des secrets
qui peuvent changer le cours des choses,
des puissances que l'on ne peut imaginer...
L'oiseau marque une pause.
— Très longtemps avant les hommes,
vivait un géant et il est mort ici même, tu
vis dans sa main, ta maison est bâtie sur
son livre.
— Comment ça sur son livre ?
— Tu vois les trois rochers qui sortent de
l'eau devant la falaise ?
16— Oui.
— Eh bien, ce sont les bouts de ses doigts,
ou du moins ce qu'il en reste. Ils
s'élevaient bien plus haut avant que la
mer ne les érodent.
Nekato parait subjuguée.
— Il est mort avec dans sa main ce qui lui
tenait le plus à cœur, le livre dans lequel il
a consigné ses mémoires, la mémoire de
toutes les mémoires.
— Alors ces couches de pierre empilées
sur la falaise, ce sont des...
— Oui Nekato, ce sont des pages que
chaque jour l'océan grignote un peu,
découvrant de nouvelles lettres.
— Mais ça les détruit aussi.
— C'est pour ça que les oiseaux les lisent
et se les répètent depuis la mort du géant.
Pour ne pas les oublier.
17Nekato en reste bouche bée, le regard
pensif.
— Mais comment ça va m'aider à sauver
ma maman ?
— Viens avec moi Nekato.
Elle sort de la maison et suit l'oiseau qui
l'amène vers la corniche.
— Écoute Nekato... écoute bien, toi qui
comprends les oiseaux.
Nekato écoute un court instant.
— Je n'entends que des cris d'oiseaux
— Mais pourtant, moi, tu me comprends
dit le merle.
— Mais toi tu parles !
— Écoutes bien, ferme les yeux et rappelle
toi ton rêve, celui dans lequel tu entendais
les oiseaux parler.
— Comment tu sais ça ?
— Parce que j'y étais tout simplement, tu
18ne t'en rappelles pas ?
— C'était toi qui me suivais dans ma
chute ?
— Chut ! Ne perdons pas de temps,
rappelle toi les paroles des oiseaux...
Nekato ferme les yeux et se replonge dans
son rêve...
— Ça y est, je les entends...
— Fixe ton attention sur une phrase et
répète la.
— Mais laquelle ?
— N'importe laquelle, aie confiance.
Tout à coup une voix s'élève derrière elle :
— À qui parles tu Nekato ? Demande la
voisine.
— À... euh... à personne.
La voisine lui sourit d'un air crispé et
méfiant.
— Tu n'es pas une sorcière j'espère. Ce
19sont les sorcières qui parlent toutes seules
ou aux animaux. Après tout, peut­être que
l'inquisiteur a raison, peut­être que vous
êtes une famille de sorcières. Il paraît que
ça se transmet, j'ai toujours senti quelque
chose de diabolique chez vous... »
Nekato, rouge de colère lui répond « Tais­
toi ! » Ce que tu as senti c'est ta jalousie,
parce que tu voulais te marier avec mon
père pour avoir cette ferme en plus de la
tienne.
« Tais­toi petite sorcière !
Nekato ramasse un brindille de bois et
feignant d'être une sorcière, l'agite comme
une baguette en direction de la voisine,
l'air menaçant et une voix grave sort de sa
bouche en un charabia incompréhensible.
— Ra­kà­ma­la­tebou­koua... Et une
vipère s'échappe de la bouche d'Isabella.
20— Ahhhh ! au secours ! hurle la voisine en
s'échappant plus vite que si elle avait vu
le diable en personne.
— Pour quelqu'un qui ne voulait pas être
une sorcière, voilà un bon début dit le
merle en s'étouffant de rire.
Puis il prend l'air grave et déclame avec
un accent bizarre :
— Nekato, attention, à jouer à la sorcière,
parce qu'on risque de le devenir.
— De quoi ?
— Non oublie ça, c'est une blague que tu
ne peux pas encore comprendre.
— Quand est­ce que je pourrai la
comprendre ?
— Oh dans quelques siècles. Donc
maintenant on est sûrs que tu comprends
les oiseaux.
— Oui. Ça y est, je les comprends... mais
21ils parlent tous en même temps, comment
ils font pour se comprendre et pour retenir
tout ça ?
— C'est parce qu'ils s'entraînent depuis
longtemps,
à
toi
maintenant
de
t'entraîner.
— Prends ta baguette et écoute les
oiseaux.
— Là maintenant ?
— Oui, que disent les oiseaux ?
— Pleta qui caraouioui....
— Alors viens, suis moi, on va l'écrire.
— Mais je ne sais pas comment écrire ça,
je sais à peine lire... et ça doit être des
lettres spéciales. Nekato le suit à travers
les hautes herbes jusqu'au tas de bois qui
devait servir au feu de la fête.
— Mouille ta baguette.
— Elle trempe le bout de sa baguette dans
22une flaque de boue.
— Maintenant, écris sur ce tas de bois.
— Écris quoi ?
— La phrase des oiseaux.
— Mais je ne sais pas comment ça s'écrit.
— Aie confiance, laisse­toi guider. »
Nekato dessine trois lettres étranges sur
le tas de bois de droite à gauche, secoue sa
brindille vers le bas comme pour en
enlever la boue et le tas de bois se met à
bouger. Un mouton qui s'y frottait lève la
tête en bêlant d'un air inquiet* ; une
araignée traînant une abeille dans sa toile
sort du tas de bois en s'agitant. Nekato
pousse un petit cri en voyant l'araignée.
Le tas de bois tout entier commence à
bouger, les bûches se mettent à tournoyer
en l'air, et aspirent l'araignée, sa proie et
le mouton...
23« Vite Nekato, un nom.
— Comment ça un nom ?
— Donne­lui un nom.
— Euh !!!! Armira !
— Oui bravo ! » crie le merle.
Les morceaux de bois cessent petit à petit
de tournoyer et laissent apparaître comme
une grosse bête pleine de pattes en bois,
une araignée plus grande que Nekato, et
dont le corps est une sorte de boule de
mouton, tout en laine, avec un bec en bois
et qui fait un bruit d'abeilles.
L'air immobile et apeuré, la bestiole ne
bouge pas.
« Allons Nekato, appelle­la.
— Armira ? »
La bête émet un petit son, se met à bouger
et se blotit contre Nekato qui après un
temps d'hésitation la prend dans ses bras.
* autant qu'un mouton puisse avoir l'air
24
inquiet.Armira se met alors à ronronner comme
un chat mais avec le son sourd de milliers
d'abeilles. À la tombée de la nuit, Nekato
et Armira jouent encore dans le champ,
elle essaye de lui apprendre des choses.
Armira a l'air de comprendre, mais elle
est encore très peureuse.
Alors elles entendent la voisine hurler :
« Là ! c'est elle ! Je vous avais bien dit que
c’était une sorcière. »
Et l'inquisiteur : « Saisissez­là ! »
Des soldats viennent de tout côté, et
s'arrêtent à bonne distance, paralysés à la
vue d'Armira, ne se doutant pas qu'elle a
encore plus peur qu'eux.
« Un démon, elle a un démon s'écrient les
soldats.
L'inquisiteur sort son crucifix,
— Vade retro satanas ! Les flambeaux,
25utilisez les flambeaux.
Les soldats allument les torches et
approchent prudemment d'Armira et
Nekato. Armira prend ses pattes à son cou
et s'enfuit vers la forêt et les soldats
fondent sur Nekato comme sur une proie.
— Au château ! crie l’inquisiteur.
Arrivés au château, Nekato est enchaînée
et jetée seule dans une cellule. Nekato ne
veut pas pleurer, elle est très en colère, et
un peu désespérée qu'il n'y ait pas même
une fenêtre pour espérer une visite de son
ami le merle.
Le lendemain matin, la porte s'ouvre.
— Lève­toi sorcière c'est l'heure de ton
procès. Et alors même qu'elle se savait
certainement condamnée au bûcher,
Nekato suit son geôlier en souriant,
envahie par une sorte d'optimisme
26irraisonné et diffus. Elle arrive dans la
cour du château où un tribunal de fortune
avait été installé devant un grand bûcher.
Une grande foule se trouvait là. On
enchaîne Nekato à un banc avec sa mère
et une dizaine d'autres femmes.
— Maman !
— Nekato, ma pauvre petite.
— Silence ! » leur crie un garde en les
menaçant.
L'inquisiteur entouré des autres membres
du jury siège sur l'estrade. Les procès
commencent rapidement, les accusées
n'ont pas le temps de se défendre. Elles
sont accusées de sorcellerie, de se
transformer en chats noirs, de parler aux
serpents, de faire des bonds de plusieurs
lieues, de danser nues dans les bois, de
partager la couche avec des boucs,
27d'envoûter les braves gens, d'empoisonner
avec des plantes ceux qu'elles prétendent
soigner...
« C'est n'importe quoi, vous nous jugez
parce qu'on soigne, parce qu’on danse,
parce qu’on ne fait pas ce que vous voulez.
Pourquoi il n'y a pas de sorcier sur ces
bancs ? N'auriez­vous peur que des
femmes ? »
De
nombreux
rires
montent
de
l'assistance, mais aussi des :
« Tais toi sorcière ! Brûlez la. »
L'inquisiteur se lève et prend la parole, un
silence de mort se fait immédiatement.
« Toi Nekato, nous t'avons vue de nos yeux
en compagnie du démon. Dix soldats en
sont témoins, si nous n'avions pas eu des
torches nous ne serions plus là. Tu es une
vraie sorcière.
28— Vous voulez dire que les autres ne sont
pas de vraies sorcières ? alors vous allez
les relâcher ? »
Tout le public éclate de rire.
Les regards de l'assistance étaient tournés
vers Nekato.
« De toute façon, tu brûlera sur le bûcher
avec les autres.
— Par les oiseaux, je te maudis !
— Silence ! le juge va rendre son verdict.
— Étant entendu que toutes les accusées
sont convaincues de sorcellerie et que ces
pêchés ne peuvent être expiés que par le
feu de la justice divine, je les condamne à
être brûlées vives sur le champ. »
À peine l’énoncé du verdict achevé que les
soldats emmenaient déjà les accusées sur
leurs bûchers.
29Mais tout à coup un garde à cheval arrive
grand train par la porte du château en
hurlant :
— Ils arrivent ! Les pêcheurs, ils
arrivent ! Fermez les portes ! Chose que
les gardes font immédiatement. La foule
s'agite et s'interroge, l'inquisiteur et les
autres membres du jury fixent la porte du
regard. Le seigneur du château dit à
l'inquisiteur : « N'ayez crainte, la porte ne
peut pas céder.
— Espérons­le. »
Mais derrière les portes du château monte
une clameur, des cris, puis des coups de
plus en plus forts sur la porte.
« Ils sont là. Ils sont revenus. dit Nekato.
— Qui ça ? demande sa mère.
— Les chasseurs de baleine, papa, ils sont
revenus pour nous sauver.
30— Mais comment le sais­tu ?
— Les oiseaux ! sourit Nekato, les
oiseaux... »
D'un geste de la main, l'inquisiteur
ordonne aux gardes de mettre le feu au
bûcher.
Les pêcheurs sont déchaînés, ivres de
colère depuis qu'ils savent qu'un fou va
brûler leurs mères et leurs femmes.
Mais les portes résistent et les archers sur
les remparts commencent à bander leurs
arcs. Nekato regarde vers le ciel,
cherchant les oiseaux pour de l'aide. Elle
se concentre pour les entendre, et encore
plus pour les comprendre. Ils répètent
tous le même mot: « Armira ! »
Les juges rassérénés se rassoient pour
regarder le bûcher quand un hurlement
31venant de la porte les fait se retourner.
C'est un garde qui hurle du haut de la
muraille. Pendant que les autres quittent
leurs postes en courant, il voit les
pêcheurs entre crainte et colère s'écarter
pour laisser passer Armira vers la porte.
Un craquement énorme se fait entendre et
la porte s'arrache de ses gonds sous les
coups de l'araignée.
« Ils entrent ! Attention ils entrent ! » crie
un juge effarouché. L'inquisiteur et tout le
tribunal partent sous escorte pour essayer
d'aller se cacher dans le donjon.
Les marins entrent dans le château
derrière Armira qui monopolise à elle
seule l'attention des tous les gardes. Ils
essayent de l'encercler avec des lances,
mais des abeilles sortent de son bec par
centaines et les piquent de toute part.
32Les marins se jettent sur le puit avec les
seaux pour éteindre le bûcher.
Rompus au travail d'équipe, ils font la
chaîne et les condamnées voient les
flammes s'évanouir.
La cour du château s'est transformée en
une immense rixe. Armira assomme les
soldats un à un pour se frayer un chemin
vers Nekato. Le père de Nekato coupe ses
liens. Elle retrouve son père et sa mère et
Armira qui vient se frotter à elle.
« Bravo, Armira, tu as été très courageuse.
— Nekato, tu connais cette créature ?
demande son père.
— Oui et je crois qu'elle a peur ici, je vais
la raccompagner dans les bois.
Un cri de marin s'élève de la foule « on l'a
eu ! on l'a eu ! » Puis, fendant la foule, des
marins ramènent par le col l'inquisiteur et
33une partie des juges. « Jugeons les ! »
hurle la foule et les juges sont remontés
sur l'estrade.
— Vous voulez qu'on juge les juges ? fait le
marin à la gouaille goguenarde qui tient
l'inquisiteur par la chemise sur l'estrade.
Nekato s'accroche à Armira et elles
partent par la porte sous les yeux toujours
effarés et méfiants de la foule.
— Je crois qu'il était temps de partir
Armira, sinon je crois qu'ils remontaient
le bûcher rien que pour nous.
Le merle les rejoint.
— Pas trop tôt ! lui dit Nekato. tu as râté
la bagarre.
— Et d'après toi, qui a ramené Armira
jusqu'au château ?
Arrivés sur le bord de la corniche en
lisière de forêt, Armira, Nekato et le merle
34regardent le soleil et les oiseaux se
coucher. Sans un mot. Comme exténués.
— Au fait le merle, tu ne m'as pas dit ton
nom.
— Tu ne devines pas ?
— Non.
— Réflechis bien. Repense au rêve, au
livre du géant, à tout ce qui vient de se
passer...
— Non je ne vois pas.
Silence.
— Dis le merle, tu crois que je pourrais
voler un jour comme ces oiseaux ? dit
Nekato.
— Oui il suffit que tu me regardes dans
les yeux.
Nekato fixe le merle.
— Alors, comment je m'appelle ?
— Nekato. FIN
35Épilogue
Les marins ont jugé l'inquisiteur et les
juges en public et les ont condamnés à
leur embrasser les fesses en disant :
« Elles ont meilleur goût que celle de nôtre
bon roi ».
Suite à ce procès, les marins impliqués ont
du se cacher pendant quelques temps.
Certains racontent que Nekato, Armira et
le merle vivent toujours près de la ferme
sur la corniche, qu'il tape toujours aux
carreaux quand le soleil se lève et pour
qui lui ouvre et l'écoute attentivement,
raconte les secrets du livre du géant.Note de l'auteur
Ce conte a été imaginé lors d'une
résidence à Hendaye en 2016. Il a été en
grande partie inspiré par des éléments
historiques et notamment la venue de
Pierre de Lancre, envoyé par le roi Henri
IV pour faire inquisition au pays basque
nord. Des femmes ont été brulées après
avoir été accusées de sorcellerie.
Les pêcheurs de baleines d'alors seraient
revenus de Trerre­Neuve en apprenant
l'inquisition.
Une des accusées se nommait Nekato, il
semblerait qu'il y ait des traces écrites des
minutes
de
son
procès.
Certains
prétendent qu'elle aurait pu habiter dans
la ferme Nekatoenea, sur la corniche
d'Hendaye ou la résidence a eu lieu.
\end{document}



